[
  {
    "id": "travail_quiz_001",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui a le droit de travailler légalement en France ?",
    "answers": [
      { "id": "aut", "label": "les étrangers qui ont une autorisation de travail" },
      { "id": "fra", "label": "seulement les français" },
      { "id": "eur", "label": "seulement les européens" },
      { "id": "cre", "label": "seulement les créateurs d\'entreprises" },
      { "id": "dem", "label": "tous les demandeurs d\'asile" }
    ],
    "correct": ["aut"],
    "explanation": "Un employeur qui souhaite embaucher un salarié étranger non européen doit vérifier que l\'étranger a un titre de séjour autorisant le travail ou une autorisation de travail. Lorsque un salarié étranger non européen n\'a plus d\'autorisation de travail ou de titre de séjour valide, l\'employeur ne peut pas le garder dans l\'entreprise : il doit rompre le contrat de travail."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_002",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quand un demandeur d\'asile a-t-il le droit de travailler en France ?",
    "answers": [
      { "id": "six", "label": "Au bout de six mois sans réponse de l\'OFPRA" },
      { "id": "des", "label": "Dès le dépôt de sa demande d\'asile" },
      { "id": "seu", "label": "Seulement après l\'acceptation de sa demande" },
      { "id": "res", "label": "Quand il aura obtenu sa carte de résident" },
      { "id": "nat", "label": "Après sa naturalisation" }
    ],
    "correct": ["six"],
    "explanation": "Un demandeur d\'asile en France, peut être autorisé à travailler si l\' OFPRA n\'a pas statué sur sa demande 6 mois après le dépôt de celle-ci."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_003",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Que risque un patron qui emploie un travailleur sans le déclarer ?",
    "answers": [
      { "id": "san", "label": "des sanctions administratives et judiciaires" },
      { "id": "ame", "label": "uniquement une amende" },
      { "id": "vin", "label": "jusqu\'à vingt ans de prison" },
      { "id": "mil", "label": "un million d\'euros d\'amende" },
      { "id": "rap", "label": "un rappel à la loi" }
    ],
    "correct": ["san"],
    "explanation": "Le travail dissimulé est passible de sanctions administratives comme l\'exclusion des marchés publics et la  fermeture de l\'entreprise. S\'il est condamné au tribunal, l\'auteur du délit de travail illégal risque jusqu\'à 3 ans d\'emprisonnement et 45 000 euros d\'amende."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_004",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quels secteurs auraient besoin d\'embaucher des étrangers ?",
    "answers": [
      { "id": "aid", "label": "Aide à la personne" },
      { "id": "bat", "label": "Bâtiment" },
      { "id": "jou", "label": "Journalisme" },
      { "id": "ani", "label": "Animation" },
      { "id": "san", "label": "Santé animale" },
      { "id": "cry", "label": "Cryptocommerce" }
    ],
    "correct": ["aid","bat"],
    "explanation": "Le gouvernement met régulièrement à jour une \"liste de métiers en tension\" sans lesquels des entreprises ferment souvent faute de pouvoir recruter. Cette liste comprend notamment des ouvriers du bâtiment, des agriculteurs salariés, des aides à la personne, du personnel de restauration."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_005",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Un patron qui veut employer un travailleur étranger doit :",
    "answers": [
      { "id": "aut", "label": "demander une autorisation d\'emploi" },
      { "id": "evi", "label": "éviter de le déclarer" },
      { "id": "pas", "label": "le faire passer pour un français" },
      { "id": "nui", "label": "le faire travailler de nuit" },
      { "id": "dis", "label": "dissimuler son emploi" },
      { "id": "liq", "label": "le payer en argent liquide" }
    ],
    "correct": ["aut"],
    "explanation": "L\'employeur qui souhaite embaucher un salarié étranger non européen en France doit préalablement obtenir une autorisation de travail, sauf cas particulier."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_006",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Un étranger qui a travaillé légalement en France :",
    "answers": [
      { "id": "tou", "label": "touchera une retraite" },
      { "id": "dev", "label": "devra retourner dans son pays" },
      { "id": "auc", "label": "ne touchera aucune retraite" },
      { "id": "par", "label": "devra rembourser une partie de son salaire" },
      { "id": "natu", "label": "sera automatiquement naturalisé à 64 ans" }
    ],
    "correct": ["tou"],
    "explanation": "Un travailleur étranger a les mêmes droits à la retraite qu\'un français Cependant, pour toucher sa retraite, un étranger devra apporter la preuve que son séjour en France est régulier au moment de sa demande."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_007",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Un visa d\'étudiant donne droit à travailler :",
    "answers": [
      { "id": "par", "label": "à temps partiel" },
      { "id": "com", "label": "à temps complet" },
      { "id": "deu", "label": "deux heures par semaine" },
      { "id": "sal", "label": "uniquement sans salaire" },
      { "id": "wee", "label": "seulement le week-end" }
    ],
    "correct": ["par"],
    "explanation": "Un étudiant étranger muni d\'un titre ou d\'une carte de séjour longue durée, peut travailler 964 heures par an (soit 60 % de la durée annuelle légale du travail), sans demander d\'autorisation de travail."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_008",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Un étudiant récemment diplômé peut obtenir un visa pour",
    "answers": [
      { "id": "che", "label": "chercher un emploi" },
      { "id": "ent", "label": "créer une entreprise" },
      { "id": "sab", "label": "prendre un congé sabbatique" },
      { "id": "vel", "label": "parcourir la France en vélo" },
      { "id": "can", "label": "descendre un fleuve en canoë" },
      { "id": "ski", "label": "partir au ski" }
    ],
    "correct": ["che","ent"],
    "explanation": "Un étudiant qui vient d\'obtenir une licence professionnelle, un master ou un autre diplôme bac + 5 ou plus, peut demander une carte de séjour RECE pour rechercher un emploi ou élaborer un projet de création d\'entreprise."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_009",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel pays régularise de nombreux travailleurs étrangers ?",
    "answers": [
      { "id": "esp", "label": "L\'Espagne" },
      { "id": "hon", "label": "Le Honduras" },
      { "id": "dan", "label": "Le Danemark" },
      { "id": "sue", "label": "La Suède" },
      { "id": "hon", "label": "La Hongrie" },
      { "id": "gre", "label": "La Grèce" }
    ],
    "correct": ["esp"],
    "explanation": "En janvier 2026, le gouvernement espagnol a approuvé la régularisation de plus de 500 000 immigrants sans-papiers. Une décision soutenue par ONG et syndicats, mais aussi par des organisations patronales et la Conférence épiscopale."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_010",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Accueillir des travailleurs immigrés c\'est :",
    "answers": [
      { "id": "nec", "label": "une nécessité économique" },
      { "id": "cas", "label": "un casse-tête juridique" },
      { "id": "ris", "label": "risquer une augmentation de la délinquance" },
      { "id": "aug", "label": "augmenter le chômage des Français" },
      { "id": "rui", "label": "ruiner la Sécurité Sociale" }
    ],
    "correct": ["nec"],
    "explanation": "Selon Terra Nova, l\'accueil de travailleurs immigrés est indispensable pour l\'économie française. La France devra accueillir ces quinze à vingt prochaines années entre 250 000 et 310 000 travailleurs étrangers par an, afin de garantir son modèle socio-économique."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_011",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Avec un visa de court séjour, on peut travailler :",
    "answers": [
      { "id": "taut", "label": "trois mois avec une autorisation" },
      { "id": "tsan", "label": "trois mois sans autorisation" },
      { "id": "uaut", "label": "un an avec une autorisation" },
      { "id": "usan", "label": "un an sans autorisation" },
      { "id": "null", "label": "nulle part" }
    ],
    "correct": ["taut"],
    "explanation": "On peut venir en France pour trois mois avec un visa de court séjour et y travailler, à condition de demander une autorisation."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_012",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "L\'inscription à France Travail donne droit à :",
    "answers": [
      { "id": "bil", "label": "un bilan de compétences" },
      { "id": "maj", "label": "un salaire majoré" },
      { "id": "dix", "label": "dix offres d\'emploi" },
      { "id": "ret", "label": "une retraite augmentée" },
      { "id": "dou", "label": "des indemnités de chômage doublées" }
    ],
    "correct": ["bil"],
    "explanation": "La plupart des titres de séjour longue durée permettent de s\'inscrire à France Travail. Cela donne droit à un bilan de compétences, et s\'il y a lieu, à des indemnités de chômage."
  },
  {
    "id": "travail_quiz_013",
    "theme": "travail",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Un étranger en situation d\'emploi régulier qui est licencié :",
    "answers": [
      { "id": "cho", "label": "a droit au chômage comme les français" },
      { "id": "pas", "label": "n\'a pas droit au chômage" },
      { "id": "ind", "label": "a droit à des indemnités de chômage réduites" },
      { "id": "aut", "label": "a droit à une autorisation de travail" },
      { "id": "vis", "label": "a droit à un visa de long séjour" }
    ],
    "correct": ["cho"],
    "explanation": "Un étranger en situation d\'emploi régulier en France a les mêmes droit qu\'un Français. En particulier il peut s\'inscrire à France Travail et toucher des indemnités de chômage."
  }
]
